

 
A aké bolo menu?
 
 
Predjedlo:  
Baklazánová pasta s tahini
 
Miš - maš
 
 
Podávali sme natreté na francúzskej bagete spolu so šobským šalátom. 
 
 
Hlavné jedlo:  
Mackova musaka   

Džuveč  

Mäsový nákyp s banánmi  (v ďalšom chode)
 
 
Zákusok:  
Krásna veľká čokoládová torta pripravená profesionálmi...
 
 
Tak čo poviete? Ako sa mali naši hostia? Napriek tomu, že som sa medzi jednotlivými chodmi snažil urobiť dostatočnú časovú medzeru a v snahe, aby sa hostia neprejedli, som ihneď po nabratí jedlá odnášal do kuchyne, všetci odchádzali, predpokladám, úplne po okraj plní dobrôt. Ale nesťažovali sa.:)
 
 
Tak a dostávame sa k dnešnému receptu. Dnes by som vás rád zoznámil s dvomi výbornými nátierkami, ktoré môžu byť ako predjedlom, tak aj výborným doplnkom akejkoľvek 'párty'.
 
 
Prvá je Baklažánovo - tahinová nátierka pôvodom z Egypta. 
 
 
Potrebujeme:
 
 
Použili sme asi 1,20 kg baklažánov, olivový olej, tahini, jeden citrón, 4 strúčiky cesnaku, soľ, čierne korenie, olivy a petržlenovú vňať na dozdobenie.
 
 
Tak a dostávame sa k tahini. Tahini pochádza z arabského sveta a je to vlastne sezamová pasta. Na jemno rozotrený sezam v oleji. Chuť je úžasná, pripomínajúca búrske oriešky, len oveľa intenzívnejšia. Stačí namočiť lyžičku, strčiť do úst a ubezpečujem vás, že naň budete chodiť do chladničky. Dnes je už tahini dostať v každom trochu lepšom obchode a robí ho už aj český výrobca v 3,75 dcl pohári za 120,- Sk. 
 
 

 
 
Ideme na to:
 
 
Baklažány popicháme z každej strany vidličkou. Položíme na plech. Vložíme do rozohriatej rúry a pečieme na strednom stupni 30-40 minút. 
 
 

 
 
Vnútro baklažánov nám krásne zmäkne, takže po vychladnutí ho polievkovou lyžicou veľmi ľahko povyberáme.
 
 

 
 
Následne upečený baklažán rozmixujeme spolu so štyrmi strúčikmi cesnaku, dvomi lyžicami olivového oleja a šťavou z jedného citróna. Pridáme soľ, čierne korenie a 4 lyžice tahiny. Dobre vymiešame.
 
 

 
 
Podávame zaliate lyžicou olivového oleja, dozdobené olivami (mali byť čierne, ale oreganové olivy nám proste chutia) a petržlenovou vňaťou. Samozrejme nátierku je najlepšie natierať na bielu bagetu. 
 
 

 
 
Druhou lahôdkou je 'Miš-maš'. Veru presne takto túto skvelú nátierku volajú Bulhari. 
 
 
Potrebujeme:
 
 
Na poriadne veľké množstvo nátierky asi 10 upečených, zdusených, ošúpaných a jadierok zbavených zelených paprík. Postup sme opakovali xy krát, tak aspoň takto si ho môžete pozrieť. Ďalej potrebujeme dve rajčiny, petržlenovú vňať, olivový olej, 3 vajíčka, 400 g balkánskeho syra, soľ a čierne korenie. 
 
 
Mimochodom na balkánsky syr je v súčasnosti najlepšie navštíviť Terno. Je lacnejší, ako ktorýkoľvek z bežných syrov, čo ma teší.  
 
 

 
 
Opečené a ošúpané papriky nakrájame na malé kocky. Rajčiny ošúpeme a tiež nakrájame, alebo si vyrobíme rajčinové pyré takto .:) (až na konci receptu)
 
 
Papriky vysypeme na rozohriaty olivový olej (takže nie panenský). Následne vsypeme rajčiny, či vlejeme rajčinové pyré. Veľmi jemne posolíme a okoreníme. Zakryté najprv chvíľu podusíme, potom odokryjeme a necháme podľa možnosti všetku tekutinu odpariť. Dobré je použiť  teflonovú panvicu. 
 
 
Keď sa tekutina odparí, nasypeme do zmesi poriadnu hrsť nasekanej petržlenovej vňate, premiešame, vylejeme tri rozšľahané vajíčka a miešajúc necháme stuhnúť. Následne počkáme, kým zmes nevychladne. 
 
 

 
 
No a ostáva len rozmixovať. 
 
 

 
 
Balkánsky syr postrúhame na jemnom strúhadle a vmiešame do rozmixovanej zeleniny. Vložíme do väčšej misky (bude toho príjemne veľa) a dozdobíme podľa ľubovôle. Podávame s bagetou, alebo celozrnným pečivom.
 
 

 
 
Ešte záber na záver, aby ste aspoň približne dokázali posúdiť množstvo oboch nátierok. Baklažánovo-tahinovej bolo menej. Napriek všetkým opatreniam sa na konci všetkých chodov našli aj takí hostia, ktorí si ich ešte raz vyžiadali. A potom sa sťažujú, že u nás priberajú, keď nepoznajú mieru.:))
 
 

 
 
Dobrú chuť.
 
 
 
 
 
tenjeho 
 
 
 
 
 
 
 

